%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Выбор и изучение инструментов разработки проекта}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Инструменты и средства разработки для данного проекта выбирались в соответствии с несколькими критериями:

\begin{itemize}
\item Требования заказчика;
\item Распространенность;
\item Надежность;
\item Простота использования;
\item Лучшие практики;
\item Официальные инструменты;
\item Существующие решения.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Среды разработки}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

ИСР (Интегрированная Среда Разработки, англ. - IDE) - совокупность программных средств, предоставляющая интерфейс для разработки программного обеспечения (ПО). IDE содержит следующие основные компоненты:

\nomenclature{ИСР}{Интегрированная Среда Разработки}
\nomenclature{IDE}{Integrated Development Environment}
\nomenclature{ПО}{Программное Обеспечение}

\begin{itemize}
\item Текстовый редактор;
\item Компиляторы и интерпретаторы;
\item Средства автоматической сборки;
\item Средства отладки.
\end{itemize}


\subsection{IDE Android Studio}
Android Studio - это официальная IDE \cite{s3} для разработки ПО на ОС Android, которая была анонсирована на конференции Google I/O в 2013 году. Разработана в компании JetBrains на основе продукта IntelliJ IDEA.

В IDE Android Studio имеется поддержка языков Java и C++, а также недавно была добавлена поддержка языка Kotlin \cite{s4}.

В отличие от других IDE для разработки на Android выбранная среда разработки поддерживается компанией Google, которая занимается ОС Android.


\subsection{IDE IntelliJ IDEA}
IntelliJ IDEA – IDE от компании JetBrains для разработки на различных языках программирования: Java, Python, JavaScript и др.

Выбор данной среды разработки был сделан по нескольким причинам: поддержка множества плагинов, в том числе плагина для языка Kotlin, огромная популярность IDEA среди разработчиков, удобство и опыт работы, универсальность интерфейса во всех продуктах JetBrains, наличие студенческой лицензии на версию Ultimate Edition, интеграция со средствами контроля версий (Git, SVN). 

Разработка серверной части и библиотек совместного использования велась с использованием данной IDE.


\subsection{IDE JetBrains DataGrip}
Данное ПО представляет собой удобный инструмент для работы с базами данных, такими как MySQL, PostgreSQL, Oracle SQL, H2 и др., разработки запросов к базе на языках SQL. Как и в случае с Android Studio и IntelliJ IDEA, DataGrip имеет удобный интерфейс и множество плагинов и средств для работы с требуемыми базами данных.

Эта IDE была выбрана в качестве инструмента разработки и тестирования SQL запросов к базе данных для получения информации о работе трубопровода.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Языки программирования и  протоколы}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Язык программирования Java}
Java - сильнотипизированный объектно-ориентированный язык программирования, созданный в Sun Microsystems (далее приобретенный Oracle). Приложения на языке Java транслируются в байт-код, который запускается на виртуальной машине Java. Java является одним из самых популярных ЯП долгое время (по данным TIOBE \cite{s6} и IEEE \cite{s5}).

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{language-top.png}
\caption{Топ языков программирования на 2018 год}%
\label{fig:language-top}
\end{figure}

Язык Java будет использоваться при разработке некоторых вспомогательных библиотек (например, авторизации и аутентификации) и серверной части проекта, что обусловлено требованием компании ООО «НовИнТех».


\subsection{Язык программирования Kotlin}
Kotlin - статически типизированный язык программирования, который имеет полную интероперабельность с языком Java и работающий поверх Java Virtual Machine (JVM).

\nomenclature{JVM}{Java Virtual Machine}

Синтаксис Kotlin очень похож на синтаксис Java, что делает его простым для изучения при знании Java. Приведем несколько примеров для демонстрации возможностей языка Kotlin \cite{s7}:

В примере 1 объявляется переменная, при этом ее тип (String) можно опустить, компилятор выведет тип по значению:

\lstinputlisting[
label={listings:kotlin-ex1},
caption={Неявное определение типа},
style=java,
]
{src/demo/kotlin/ex1.kt}

Однако при попытке присвоить значение другого типа компилятор сообщит об ошибке.

В примере 2 приведен синтаксис строковых шаблонов (string templates), с помощью которого в строку можно вставлять значения переменных без конкатенации, как это делается в Java:

\lstinputlisting[
label={listings:kotlin-ex2},
caption={Строковые шаблоны},
style=java,
]
{src/demo/kotlin/ex2.kt}

Kotlin заставляет разработчика явно указывать, может ли переменная быть null, что упрощает отладку и позволяет допускать меньше ошибок:

\lstinputlisting[
label={listings:kotlin-ex3},
caption={Null-безопасность},
style=java,
]
{src/demo/kotlin/ex3.kt}

Также при вызове функций у nullable-переменной можно использовать следующий синтаксис, который гарантирует, что при значении null функция не будет вызвана и просто проигнорируется (или вернет null).

В следующем примере используются лямбда-выражения, которые в Kotlin приобрели очень удобный и читабельный вид:

\lstinputlisting[
label={listings:kotlin-ex4},
caption={Лямбда-выражения},
style=java,
]
{src/demo/kotlin/ex4.kt}

Для работы в Android существует библиотека Anko (Android Kotlin) с множеством удобных функций, например, doAsync в купе с uiThread.

Одной из лучших возможностей Kotlin являются extension-функции, которые позволяют вне класса определить новую функциональность объекта:

\lstinputlisting[
label={listings:kotlin-ex5},
caption={Extension-функции},
style=java,
]
{src/demo/kotlin/ex5.kt}

Помимо перечисленных возможностей язык Kotlin предоставляет множество других, таких как: smart cast, синтаксис default-значений аргументов функций, синтаксис именованных аргументов, операции с коллекциями в stream-стиле, удобная инициализация коллекций, делегирование и др.

\subsection{Сравнение языков Java и Kotlin для разработки на Android}
Языки Java и Kotlin имеют каждый свои преимущества и недостатки. С точки зрения начинающего разработчика лучше выбирать Java по нескольким причинам \cite{s9} \cite{s8}:

\begin{itemize}
\item Java очень популярен среди разработчиков, в том числе, на Android, поэтому его знание приоритетнее чем знание Kotlin;
\item Большое сообщество программистов Java, которое поможет разобраться в проблемах, при этом сообщество Kotlin, хоть и быстро набирает сторонников, существенно меньше;
\item Большое количество обучающих материалов по Java.
\end{itemize}

При этом с точки зрения опытных разработчиков Kotlin более предпочтителен \cite{s12}:

\begin{enumerate}
\item Kotlin прошел много стадий тестирования и отладки до версии 1.0, чем не могут похвастаться многие другие ЯП. При таком подходе в Kotlin было исправлено множество ошибок, о которых в других языках сразу не позаботились \cite{s10}.
\item Разработка на Android стала проще и быстрее с Kotlin, который предоставляет различные удобные возможности, библиотеки, решения специально для Android \cite{s10}.
\item Использование Kotlin помогает уменьшить количество ошибок в коде. Компилятор Kotlin делает различные проверки и находит ошибки, чтобы уменьшить количество runtime-ошибок, что приводит к меньшим затратам при разработке \cite{s10}.
\item Код Kotlin является безопасным во многих аспектах (например, null-safety) и позволяет избежать многих ситуаций, когда случается сбой приложения \cite{s10}.
\item Код Kotlin в сравнении с другими языками занимает меньше строк, его легче читать и поддерживать \cite{s10}. 

В качестве примера (рисунок \ref{fig:java-kotlin}) рассмотрим код на Java, занимающий 27 строк, и код на Kotlin, занимающий 8 строк и позволяющий избежать написания boiler-plate функций, таких как геттеры, сеттеры, hashCode(), equals(), toString() \cite{s11}:

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{java-kotlin.png}
\caption{Сравнение кода Java и Kotlin с одинаковой функциональностью}%
\label{fig:java-kotlin}
\end{figure}

\end{enumerate}

\nomenclature{ЯП}{Язык Программирования}

К тому же, используя Android Studio, разработчик может в любой момент переключиться на Kotlin с Java с помощью конвертера Java-to-Kotlin.


\subsection{Язык программирования запросов Oracle SQL}
SQL - декларативный язык программирования, предназначенный для создания, модификации и управления данными в реляционных БД.

Заказчик ПАО «Транснефть» использует сервера баз данных Oracle Database, поэтому диалект Oracle SQL будет использоваться для разработки запросов к базе данных.


\subsection{Протоколы HTTP/HTTPS}
HTTP - протокол прикладного уровня для распределенных информационных систем. HTTP используется для многих задач помимо передачи гипертекста, таких как передача информации в распределенных системах управления объектами, с помощью запросов, кодов ошибок и заголовков \cite{s13}.  

Протокол HTTPS (HTTP Secure) предоставляет механизмы защищенной передачи данных между HTTP-сервером и клиентом \cite{s14}.

Использование HTTPS  при передаче данных между клиентом (мобильным приложением) и сервером является одним из требований по безопасности от заказчика для надежности сохранения данных от посторонних лиц.

\subsection{Формат JSON}
JSON - легко читабельный текстовый формат сериализации данных на основе языка JavaScript.

Альтернативой JSON в данном проекте является формат XML, однако для читаемости при тестировании передачи данных между клиентом и сервером было решено использовать формат JSON.

\nomenclature{XML}{eXtensible Markup Language}


\section{Используемые технологии}
Под используемыми технологиями здесь подразумеваются готовые решения, не требующие разработки, которые используются и учитываются в проекте мобильного приложения.

\subsection{Операционная система Android}
Android – мобильная ОС для смартфонов, планшетов, электронных книг и многих других устройств, разработанная на основе ядра Linux с использованием реализации JVM от Google.

Согласно исследованию \cite{s15} операционная система Android является наиболее популярной системой (рисунок \ref{fig:mobile-os-market}), устанавливаемой на мобильные устройства. Второй по популярности мобильной ОС является iOS компании Apple. В дальнейшем будет проводиться разработка мобильных клиентов проекта под эту платформу для охвата большей аудитории.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{mobile-os-market.png}
\caption{Распределение мобильных ОС на май 2019 года}%
\label{fig:mobile-os-market}
\end{figure}


\subsection{СУБД Oracle Database}
Oracle Database — объектно-реляционная СУБД, разработанная компанией Oracle. Используется на серверах баз данных заказчика ПАО «Транснефть».

\nomenclature{RDBMS}{Relational Database Management System}


\subsection{Контейнер сервлетов Apache Tomcat}
Tomcat - контейнер сервлетов, разрабатываемый по открытой лицензии Apache License 2.0, написанный на языке Java. Tomcat позволяет запускать веб-приложения и предоставляет возможности для автоматической конфигурации. По умолчанию фреймворк Spring использует встроенный сервер Tomcat для запуска веб-приложений; в данной работе серверная часть является таким веб-приложением.

Так как основной задачей проекта была быстрая разработка с целью демонстрации заказчику, использовалось сочетание фреймворка Spring и сервера Tomcat для создания прототипа сервера.


\subsection{Фреймворк Spring}
Spring - коллекция независимо работающих друг от друга фреймворков, которые обеспечивают большую функциональность при совместной работе. Выделим основные используемые в проекте компоненты Spring:

\begin{itemize}
\item Фреймворк MVC: каркас приложения, основанный на использовании HTTP и сервлетов, с возможностью автоматической конфигурации и множеством расширений;
\item Фреймворк доступа к данным: использует JDBC и ORM средства для работы с данными и СУБД.
\end{itemize}

\nomenclature{ORM}{Object Relational Mapping}

Spring используется в данном проекте, так как позволяет быстро разработать веб-приложение, взаимодействующее с клиентами по протоколу HTTP с использованием архитектуры REST, а также имеет встроенные средства для взаимодействия с БД.

\nomenclature{REST}{Representational State Transfer}


\section{Вспомогательные системы}
Под вспомогательными системами здесь подразумеваются системы, направленные на автоматизацию разработки (хранение версий, сборка, тестирование и т.д.), а также на оптимизацию бизнес-процессов (распределение задач).

\subsection{Система сборки проектов Gradle}
Gradle – система автоматической сборки, основанная на принципах Apache Maven. Вместо XML конфигурационного файла предоставляется DSL на языке Groovy/Kotlin.

\nomenclature{DSL}{Domain Specific Language}

В Gradle для определения порядка выполнения задач (task) используется ациклический направленный граф, тогда как в Maven и Ant это делается с помощью отношения зависимостей.

В проекте Gradle был использован в качестве системы сборки для библиотеки сущностей, разрабатываемой в среде IntelliJ IDEA, и мобильного приложения, разрабатываемого в среде Android Studio. 


\subsection{Система сборки проектов Apache Maven}
Apache Maven – средство автоматической сборки проектов, конфигурация в котором задается с помощью языка POM (подмножество XML). 

\nomenclature{POM}{Project Object Model}

В проекте Apache Maven используется в качестве средства автоматической сборки для серверной части, так как она разрабатывается на языке Java.


\subsection{Система контроля версий Git}
Git — это распределённая система контроля версий, которая позволяет сохранять все изменения, внесённые в файлы, хранящиеся в репозитории. Изменения хранятся в виде снимков, называемых коммитами, которые могут размещаться на многих серверах.

В компании ООО «НовИнТех» используется сервис GitLab, который имеет возможности интеграции с другими сервисами, например, с системой распределения задач, CI-системой и другими.


\subsection{Система непрерывной интеграции Jenkins}
Jenkins — средство непрерывной интеграции, обеспечивающее автоматизацию процесса внедрения нового кода. Позволяет оптимизировать процесс внедрения, выполняя следующие основные функции:

\begin{itemize}
\item Опрос репозиториев для получения кода
\item Проведение тестов
\item Сборка проекта
\item Развертывание проекта
\item Формирование отчетов
\end{itemize}

Jenkins используется в компании ООО «НовИнТех» в качестве средства непрерывной интеграции, разработаны настройки для сборки проектов, собираемых средствами Gradle, Apache Maven, а также настроена интеграция с GitLab.


\subsection{Система управления проектами Jira}
Jira — коммерческая система управления проектами и отслеживания ошибок, позволяющая организовать взаимодействие между разработчиками и пользователями с помощью основного элемента учета - задачи (ticket или issue).

Для управления разработкой проекта мобильного приложения применяются задачи Jira и ее интеграция с GitLab, позволяющая привязывать коммиты в репозиториях к соответствующим задачам.







